La radioactivité , phénomène qui fut découvert en 1896 par Henri Becquerel sur l' uranium et très vite confirmé par Marie Curie pour le thorium , est un phénomène physique naturel au cours duquel des noyaux atomiques instables , dits radioisotopes , se transforment spontanément ( " désintégration " ) en dégageant de l' énergie sous forme de rayonnements divers , pour se transformer en des noyaux atomiques plus stables ayant perdu une partie de leur masse .
Ainsi , en traitant des tonnes de pechblende , une roche uranifère , Marie Curie réussit à isoler quelques milligrammes de radium dont les propriétés chimiques sont tout à fait similaires à celles du baryum ( ces deux éléments chimiques sont des métaux alcalino-terreux ) , mais qu' on arrive à distinguer à cause de la radioactivité du radium .
D' autre part , les effets mutagènes des radiations , en particulier les risques de cancer , ne furent découverts qu' en 1927 par Hermann Joseph Muller ( 1890 -- 1967 ) .
Marie Curie s' est élevée contre cette mode , arguant que les effets des radiations sur le corps n' étaient pas encore bien compris .
Il peut cependant être bien plus important dans certaines régions où la roche est très concentrée en uranium ( régions granitiques telles la Forêt-Noire en Allemagne , la Bretagne et le Massif central en France ) ou en thorium .
D' autre part , la Terre est en permanence soumise à un flux de particules primaires de haute énergie en provenance essentiellement de l' espace et ( en bien moindre mesure ) du Soleil : les rayons cosmiques .
De récentes études de l' IRSN s' intéressent aux effets de la contamination radioactive chronique , qui même à des faibles doses , pourraient ne pas être négligeables , et pourraient provoquer différentes pathologies atteignant certaines fonctions physiologiques ( système nerveux central , respiration , digestion , reproduction ) .
